---
layout: post
title:  "Métodos Númericos de Euler"
date:   2020-11-20 20:51:43 -0400
categories: edo
tag: 4
---

# Métodos Numéricos

Un método numérico es una ecuación en diferencias, que sirven para resolver problemas de valor inicial en ecuaciones diferenciales ordinarias y en sistemas de E.D.O.

**Método de Euler**

Fue desarrollado por *Leonard Euler*. 
Su estudio sirve como modelo para investigar las dificultades que se presentan en cualquier método numérico para analizar los distintos tipos de error que se generan. También suministra una sencilla interpretación geométrica, constituye el primer y más sencillo ejemplo de método numérico para la resolución de un problema de valor inicial:


{% katex display %}
  y'=f(x,y),y(x_0)=y_0
{% endkatex %}


Donde además que se verifican las hipótesis del Teorema de Picard (la función {% katex %}f(x,y){% endkatex %} es diferenciable en un entorno {% katex %}(x_0,y_0){% endkatex %} ), y en consecuencia existe una única solución para el problema.


Interpretando la **E.D.O.** {% katex %}y'=f(x,y){% endkatex %}  como un campo de direcciones en el plano {% katex %}x-y{% endkatex %} y la condición inicial {% katex %}y(x_0)=y_0{% endkatex %} como un punto {% katex %}(x_0,y_0){% endkatex %} de dicho plano, podemos aproximar la función {% katex %}y(x){% endkatex %} por medio de la recta tangente a la misma que paso por ese punto: 

{% katex display %}
	y(x) \cong y_0+f(x_0,y_0)(x-x_0)
{% endkatex %}

Donde se utiliza la pendiente de dicha tangente {% katex %}m=y'(x_0){% endkatex %} y, en consecuencia {% katex %}m=f(x_0,y_0){% endkatex %} . 

Se calcula así de manera aproximada el valor de la solución {% katex %}y{% endkatex %}  en el punto {% katex %}x_1{% endkatex %} como: 

{% katex display%}
	y(x_1) \cong y_1=y_0+f(x_0,y_0)(x-x_0)
{% endkatex %}

Y con este punto (aproximado) ya calculado, se repite el método para obtener otro punto aproximado {% katex %}(x_2,y_2){% endkatex %} de la forma {% katex %}y(x_2) cong y_2=y_1+f(x_1,y_1)(x_2-x_1){% endkatex %} y así sucesivamente. Es habitual en este método tomar abscisas equiespaciadas, es decir, calcular la solución aproximada en puntos de la forma {% katex %}x_n=x_{n-1}+h=x_0+nh{% endkatex %}, siendo {% katex %}h{% endkatex %} el paso del método. De esta forma se obtienen las fórmulas que nos determinan la solución aproximada en la forma:

{% katex display %}
	x_n=x_{n-1}+h;y_n=y_{n-1}+f(x_{n-1},y_{n-1})h
{% endkatex %}

Desde el punto de vista geométrico, se tiene que este método aproxima a la función solución por medio de una línea poligonal, la aproximación será tanto peor cuanto mayor sea en número de pasos, es decir, cuanto más *“lejos”* nos encontremos del punto inicial {% katex %}(x_0,y_0){% endkatex %} . Por otro lado, el error será evidentemente tanto mayor cuanto más grande sea el *“paso”* del método, {% katex %}h{% endkatex %} . 
Por tanto, la solución numérica resultante aparece como una poligonal formada por trazos de rectas tangentes.


**Poligonal de Euler**
Es importante señalar que el método de Euler rara vez se utiliza en la práctica debido a que, a pesar de su sencillez a la hora de implementarlo, su convergencia es lenta, de manera que se pueden necesitar muchos pasos para su ejecución y así obtener una buena aproximación del valor buscado. Su interés fundamental es por tanto didáctico. Debido a su sencillez, se utiliza también para obtener valores iniciadores que permitan aplicar métodos lineales multipaso. 